\begin{aufgabe}[H17T1A3]{E32}
	Gegeben sei das ebene autonome System
	\[x' = x^2y + 3y =: f(x,y)\]
	\[y' = -xy^2-3x =: g(x,y)\]
	Man zeige:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Der Nullpunkt ist die einzige Ruhelage des Systems
		\item Das System ist ein Hamiltonsches System, dh. es existiert eine stetige differenzierbare Funktion \(H: \R^2 \to \R\) mit \(\frac{\partial H}{\partial x} = -g\) und \(\frac{\partial H}{\partial y} = f\)
		\item \(H\) ist konstant auf den Lösungen des Systems, dh. für jede Lösung \(\varphi\) gilt \(H \circ \varphi\) ist konstant.
		\item Jede Lösung \(\varphi\) ist beschränkt
		\item Jede maximale (d.h. nicht fortsetzbar) Lösung \(\varphi\) ist auf ganz \(\R\) definiert.
		\item Die Nulllösung ist stabil, aber nicht attraktiv.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\underline{Ebenes} autonomes System bedeutet, dass der Definitionsbereich von \(f,g\) \(\R^2\) ist:
	\[f: \R^2 \to \R, \; (x,y)\mapsto x^2y + 3y, \qquad g:\R^2\to \R,\; (x,y) \mapsto -xy^2 -3x\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(\begin{aligned}[t]
			0 &= x^2 y + 3y = y(\underbrace{x^2+3}_{\geq3}) \Rightarrow y = 0 \\
			0 &= -xy^2-3x = -x(\underbrace{y^2+3}_{\geq3}) \Rightarrow x = 0
		\end{aligned}\)
		\item Das System ist ein hamiltonsches System, denn für 
		\[H : \R^2 \to \R, \; (x,y) \mapsto x^2 \frac{y^2}{2} + \frac32 y^2 + \frac32 x^2\]
		gilt: \(\frac{\partial H}{\partial y} (x,y) = x^2y + 3y = f(x,y)\) und \(\frac{\partial H}{\partial x}(x,y) = xy^2+3x = - g(x,y)\) für alle \((x,y) \in \R^2\).

		(Anmerkung: \(H\) findet man, indem man zunächst eine Funktion bildet, die partiell nach \(y\) abgeleitet \(f\) ergibt (\(=x^2\frac{y^2}{2} + \frac32 y^2\)) und dann ergänzt, sodass die partielle Ableitung nach \(x\) mit \(-g\) übereinstimmt.)

		\item \[H \circ \varphi : \begin{array}[t]{c@{\,}l@{\,}c@{\,}l@{\,}c}I &\overset{\varphi}{\longrightarrow} &\R^2 &\overset{H}{\longrightarrow}& \R\\ t &\longmapsto &\varphi(t) &\longmapsto &H(\varphi(t)) \end{array}\qquad (H \circ \varphi)' (t) = (DH) (\varphi(t)) \circ (D\varphi)(t)\]
		Für \(\eta \in \R^2\) (=Definitionsbereich von \(H\)) ist \((DH)(\eta) : \R^2 \to \R\) eine lineare Abbildung \(\xi \mapsto (DH)(\eta)[\xi] = \langle (\grad H)(\eta), \xi\rangle\). Für \(t \in I\) (= Definitionsbereich von \(\varphi\)) ist \((DH)(t) : \R \to \R^2\) eine lineare Abbildung \(z \mapsto \varphi'(t)\cdot z\).

		\[\Rightarrow (DH)(\varphi(t)) \circ (D\varphi)(t) = \langle (\grad H)(\varphi(t)), \varphi'(t)\rangle \] \[ = \left \langle (\grad H)(\varphi(t)), \vect{f(\varphi(t)) \\ g(\varphi(t))} \right \rangle \overset{b)}{=} \left \langle \vect{-g(\varphi(t)) \\ f(\varphi(t))}, \vect{f(\varphi(t))\\g(\varphi(t))} \right \rangle = 0 \text{ für } t \in I \]

		Da \(I\) als (offenes) Intervall zusammenhängend ist, folgt \(H\circ\varphi\) konstant.

		\item Man betrachte die Niveaumengen \(H^{-1}(\{c\}) \) von \(H\):

		Für \(c < 0\) ist \(H^{-1}(\{c\}) = \{ (x,y) \in \R^2: H(x,y) = x^2\frac{y^2}{2} + \frac32y^2+\frac32x^2 = c \} = \emptyset\)

		Für \(c \geq 0\) ist \(H^{-1} (\{ c\}) \subseteq H^{-1}([0,c]) = \{ (x,y) \in \R^2 : 0 \leq H(x,y) = x^2\frac{y^2}{2} + \frac32(x^2+y^2) \leq c\} \subseteq \{ (x,y) \in \R^2 : 0 \leq \frac32 (x^2+y^2)\leq c \}\) beschränkt (Kreisscheibe um \(\vect{0\\0}\) mit Radius \(\sqrt{\frac{2c}{3}}\))

		\(\Rightarrow\) Jede Niveaumenge der Erhaltungsgröße \(H\), daher auch jede Trajektorie, ist beschränkt.

		\(\Rightarrow\) Jede Lösung nimmt nur Werte in der Menge der zughörigen beschränkten Trajektorie an.

		\item Nach d) sind alle Trajektorien beschränkt und damit relativ kompakt in \(\R^2\) (=Definitionsbereich der rechten Seite \(\vect{f\\g}\)). Damit ist das maximale Lösungsintervall der zughörigen Lösung ganz \(\R\).

		\item  (Anhand der Aufgabenstellung: nicht durch Linearisieren lösbar)

		\((\grad H)(x,y)=\vect{xy^2+3x\\x^2y+3y}\) hat einzige Nullstelle für \((0,0)\)

		\((\Hess H)(x,y)=\begin{pmatrix}
			3+y^2 & 2xy\\
			2xy & 3+x^2
		\end{pmatrix};\; (\Hess H)(0,0)=\begin{pmatrix}
			3 & 0\\
			0 & 3
		\end{pmatrix}\) hat doppelten Eigenwert \(3\)

		\(\Rightarrow \vect{0\\0}\) isoliertes Minimum von H

		\(H(x,y)>0\) für \((x,y)\neq (0,0) \;\Rightarrow\; (0,0)\) stabile Ruhelage

		\(\vect{0\\0}\) nicht attraktiv: H stetig \(\Rightarrow\; H^{-1}(\{c\})\) abgeschlossen

		\(c>0:\; H^{-1}(\{c\})\cap \left\{\vect{0\\0}\right\}=\emptyset \;\Rightarrow\; \delta_c \defeq \dist \left(\vect{0\\0},H^{-1}(\{c\})\right)>0\)

		\(\R^2=\bigcup\limits_{c\geq 0}H^{-1}(\{c\})\;\Rightarrow\) Für jedes \(\zeta\in\R^2\wo{\vect{0\\0}}\) gibt es \(c_{\zeta}>0\) mit \(\zeta\in H^{-1}(\{c_{\zeta}\})\) und für die maximale Lösung \(\lambda_{(0,\zeta)}:\R\to\R^2\) gilt \(\lambda_{\zeta}(t)\in H^{-1}(\{c_{\zeta}\})\) 
		 \( \Rightarrow \dist \left(\lambda_{\xi}(t), \vect{0\\0} \right) \geq \dist \left( H^{-1}(\{ c_\xi\}), \vect{0\\0}\right) = S_{c_xi} > 0\) 
	\end{enumerate}
\end{loesung}